Erinnerung: \(S_n = \Per(M_n), \; M_n = \{1, \dots, n\}\). \\
Jedes Element \(\not = \id\) kann als Produkt disjunkter Zyklen geschrieben werden. Sind \(k_1 \geq \dots \geq k_r \geq 2\) die Zykellängen, dann heißt \((k_1 \dots, k_r)\) der \underline{Zerlegungstyp} des Elements. \\
Elementordung \(\ord(\sigma) = \kgV(k_1 \dots, k_r)\)

Aus der Vorlesung ist bekannt, dass es in \(S_n\) für \(k \in \{2, \dots, n\}\) jeweils \(\underbrace{(k-1)!}_{\mathclap{\substack{\text{Anzahl der k-Zykel}\qquad\\\text{mit festem Träger}\qquad}}} \overbrace{\binom{n}{k}}^{\mathclap{\substack{\text{Anzahl Möglichkeiten für}\\\text{die Wahl des Trägers}}}}\) verschiedene k-Zykel gibt.
(Beachte: \((a_1, a_2, \dots, a_k) = (a_2\,a_3 \dots a_k \, a_1\)) \\

\begin{bsp}
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item Anzahl 3-Zykel in \(S_5\): \((3-1)!\binom{5}{3} = 2 \cdot \frac{5!}{3! \, 2!}= 4 \cdot 5 = 20\)
		\item Anzahl der Elemente von Zerlegungstyp \((3,2)\) in \(S_6\). Für den 3-Zykel gibt es \((3-1)!\binom{6}{3} = 2 \cdot \frac{6!}{3!\,3!} = 2 \cdot \frac{6 \cdot 5\cdot 4}{6}=40\) Möglichkeiten. Ist der 3-Zykel bereits gewählt, dann gibt es noch \(\binom{3}{2}=3\) Möglichkeiten für den Träger des 2-Zykels (muss disjunkt zum 3-Zykel sein!) wegen \((2-1)!=1\) als 3 Möglichkeiten für den 2-Zykel selbst. \\
		Für das Element gibt es also insgesamt \(40 \cdot 3 = 120\) Möglichkeiten.
		\item Anzahl der Doppeltransposition (Zerlegungstyp \((2,2)\) in \(S_5\))? :\\
		Möglichkeiten für die 1. Transposition: \((2-1)!\binom{5}{2} = 10\).
		Möglichkeiten für die 2. Transposition: \((3)!\binom{5}{2} = 10\).

		Da die Reihenfolge der Transpositionen keine Rolle spielt, muss das Ergebnis \(10\cdot 3 = 30\) noch durch 2 geteilt werden.

		\(\Rightarrow\) 15 Möglichkeiten für die Doppeltransposition.

	\end{enumerate}
\end{bsp}
\underline{Übung:} Bestimmen Sie die Anzahl der Elemente vom Zerlegungstyp \((3,2,2,2)\) in \(S_{10}\). 

\za \aufg{F03T1A1}

\underline{Übung}
\begin{enumerate}[a)]
	\item Bestimmen Sie die Anzahl der Homomorphismen \(\nicefrac{\Z}{10\Z} \rightarrow S_7\).
	\item Wie viele davon sind injektiv?
	\item Bestimmen Sie die ANzahl der injektiven Homomorphismen \(\nicefrac{\Z}{2\Z} \times \nicefrac{\Z}{2\Z} \rightarrow S_5\). (Hinweis: Betrachten Sie die Anzahl der Paare \((\sigma,\tau)\) bestehend aus miteinander kommutierenden Elementen \(\sigma, \tau \in S_5\) der Ordnung 2.)  
\end{enumerate}

\begin{definition}
	Sei \(G\) eine Gruppe: Zwei Elemente \(h_1, h_2 \in G\) heißen \underline{konjugiert} zueinander, wenn \(h_2 = \underbrace{g h_1 g ^{-1}}_{\mathclap{\text{Konjugation von } h_1 \text{ und g}}}\) für ein \(g \in G\) gilt. \\
	Für jedes \(h \in G\) heißt \([h] = \{g h g ^{-1} | g \in G\}\) die  \underline{Konjugationsklasse} von h.
\end{definition}
\begin{bemerkung}
	\(G\) abelsch \(\Rightarrow [h] = \{h\} \forall h \in G\) 
\end{bemerkung}
\begin{theorem}
	Die Konjugationsklassen	von \(S_n\) sind genau die Teilmengen bestehend aus Elementen eines festen Zerlegungstyps.
\end{theorem}
\begin{bsp}
	Konjugationsklassen von \(S_4\) : \([\id] = \{\id\}, \; [(1\;2)] = [(1\;3)], \; [(1\;2\;3)], \; [(1\;2\;3\;4)], \; [(1\;2)(3\;4)]\)\\
	\(\Rightarrow 5\) Konjugationsklassen.
\end{bsp}
\begin{bsp}
	Konjugationsklassen in \(S_5\): \([(1\;3\;5)(2\;4)] = [(1\;2\;3)(4\;5)]\), denn:
	\[(1\;3\;5)(2\;4) = \begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\ 1 & 3 & 5 & 2 & 4 \\
	\end{pmatrix}(1\;2\;3)(4\;5)\begin{pmatrix}
		1&2&3&4&5\\1&4&2&5&3
	\end{pmatrix}\]

	Allgemein: \((a_1\;a_2\;a_3)(a_4\;a_5) = \begin{pmatrix}
		1&2&3&4&5 \\ a_1&a_2&a_3&a_4&a_5 \\
	\end{pmatrix}(1\;2\;3)(4\;5)
	\begin{pmatrix}
		1&2&3&4&5\\a_1&a_2&a_3&a_4&a_5
	\end{pmatrix}^{-1}
	\)   
\end{bsp}

\begin{bemerkung}
	\(S_n\) ist abelsch für \(n \leq 2\), nicht abelsch für \(n \geq 3\). \\
	\(S_n\) ist auflösbar für \(n \leq 4\), nicht auflösbar für \(n \geq 5\).
\end{bemerkung}

\begin{theorem}
	Die alternierende Gruppe \(A_n\) ist einfach für \(n \geq 5\). Die einzigen Normalteiler von \(S_n\) für \(n\geq5\) sind \(\{\id\}, A_n\) und \(S_n\).  
\end{theorem}

\za \aufg{H11T3A1}
